\section{Les expressions If-then-else}\etchs{3}{8}

Une expression \tm{if} peut avoir un troisième argument optionnel,
appelé la partie \textit{else}, pour le cas où le test vrai ou faux
renvoie faux. Lorsque cela se produit, le second argument ou partie
then de l'ensemble de l'expression \tm{if} \textit{n'est pas} évalué,
mais la troisième partie ou partie else \textit{est} évaluée. Vous
pourriez penser à cela comme l'alternative d'un jour pluvieux pour la
décision <<si la journée est chaude est ensoleillée alors j'irais à la
plage sinon je lirais un livre>>.

Le mot <<else>> n'est pas écrit dans le code Lisp; la partie else
d'une expression \tm{if} vient après la partie then. Dans Lisp écrit,
la partie else est généralement écrite pour commencer sur une ligen
propre et est moins indentée que la partie then :

\tm{(if \textit{true-or-false-test}}

\tm{\textit{action-to-carry-out-if-the-test-returns-true}}

\tm{\textit{action-to-carry-out-if-the-test-returns-false})}

Par exemple, l'expression \tm{if} suivante affiche le message \tm{'4
  is not greater than 5!'} lorsque vous l'évaluez de la façon
habituelle:

\tm{(if (> 4 5)            ; if-part}

\tm{(message ``4 falsely greater than 5!'') ; then-part}

\tm{(message ``4 is not greater than 5!'')) ; else-part}

Notez que les différents niveau d'indentation rendent plus lisible les
partie then des parties else. (GNU Emacs a plusieurs commandes qui
indentent automatiquement les expressions \tm{if} correctement. Voir
Section \cfchss{1}{1}{3} <<GNU Emacs Helps You Type Lists>>, page
\cfchssg{1}{1}{3}.) 

Nous pouvons étendre la fonction \tm{type-of-animal} pour inclure une
partie else simplement en incorporant une partie supplémentaire de
l'expression \tm{if}.

Vous pouvez voir les conséquences de cette action en évaluant la
version suivante de la définition de fonction \tm{type-of-animal} à
installer et évaluer deux expressions suivantes pour passer des
arguments différents.

\tm{(defun type-of-animal (charateristic) ; Second version}

\tm{``Print message in echo area depending on CHARACTERISTIC}

\tm{If the CHARACTERISTIC is the symbol 'fierce',}

\tm{then warn of a tiger;}

\tm{else say it's not fierce.''}

\tm{(if (equal characteristic 'fierce)}

\tm{(message ``It's a tiger!'')}

\tm{(message ``It's not fierce!'')))}

\tm{(type-of-animal 'fierce)}

\tm{(type-of-animal 'zebra)}

Lorsque vous évalue \tm{(type-of-animal 'fierce)}, vous voyez le
message suivant affiché dans la zone d'écho: \tm{``It's a tiger!''};
mais quand vous évaluez \tm{(type-of-animal 'zebra)}, vous voyez
\tm{``It's not fierce!''}.

(Bien sûr, si la \textit{characteristic} était \tm{ferocious}, le
message \tm{``It's not fierce!''} aurait été affiché; et il serait
trompeur! Lorsque vous écrivez du code, vous devez prendre en compte
la possibilité que certains tels arguments seront testés par l'expression
\tm{if} et écrivez votre programme en conséquence.)
